{"id": "high-ja-0", "question": "$17_b$ が $97_b$ の約数であるような $b>9$ の整数基数すべての合計を求めなさい。", "answer": "70"}
{"id": "high-ja-1", "question": "$\\triangle ABC$上に、点$A,D,E$,$B$がその順で辺$\\overline{AB}$に沿って並んでおり、$AD=4, DE=16$, EB=8$です。点$A,F,G$, $C$はその順で辺$\\overline{AC}$に沿って並んでおり、$AF=13, FG=52$, GC=26$です。$M$は$D$を$F$について対称移動した点とし、$N$は$G$を$E$について対称移動した点とします。四角形$DEGF$の面積は288です。七角形$AFNBCEM$の面積を求めなさい。", "answer": "588"}
{"id": "high-ja-2", "question": "野球チームの9人のメンバーが試合後にアイスクリーム屋に行きました。各プレイヤーはチョコレート、バニラ、またはストロベリーのシングルスクープのアイスクリームを選びました。少なくとも 1 人のプレーヤーが各フレーバーを選択しましたが、チョコレートを選んだプレーヤーの数はバニラを選んだプレーヤーの数より多く、バニラを選んだプレーヤーの数はストロベリーを選んだプレーヤーの数より多くなりました。これらの条件を満たすフレーバーの割り当て方の総数を $N$ とします。 $N$ を1000で割った余りを求めなさい。", "answer": "16"}
{"id": "high-ja-3", "question": "次の条件を満たす整数の順序対$(x,y)$の数を求めなさい。ただし、$x$と$y$は $-100$以上$100$以下の整数であり、$12x^{2}-xy-6y^{2}=0$を満たすものとする。", "answer": "117"}
{"id": "high-ja-4", "question": "等脚台形があり、その4辺すべてに接する内接円があります。円の半径は3であり、台形の面積は72です。台形の平行な辺の長さを$r$および$s$とし、$r \\neq s$とします。$r^{2}+s^{2}$を求めなさい。", "answer": "504"}
{"id": "high-ja-5", "question": "12 文字 $A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L$ をランダムに 6 組のペアに分けます。それぞれのペアの2文字をアルファベット順に並べて6つの2文字の単語を作り、その6つの単語をアルファベット順にリストします。例えば、あり得る結果としては $AB,CJ,DG,EK,FL,HI$ です。最後にリストされた単語に $G$ が含まれる確率は $\\frac{m}{n}$ で、ここで $m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。$m+n$ を求めなさい。", "answer": "821"}
{"id": "high-ja-6", "question": "$k$ を実数とし、次の方程式系 $|25+20i-z|=5$ および $|z-4-k|=|z-3i-k|$ がちょうど一つの複素数解 $z$ を持つとします。ここで $i=\\sqrt{-1}$ です。このとき、$k$ の取り得るすべての値の和は $\\frac{m}{n}$ と表され、$m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。$m + n$ の値を求めなさい。", "answer": "77"}
{"id": "high-ja-7", "question": "方程式 $y=x^{2}-4$ で表される放物線は原点を中心に反時計回りに $60^{\\circ}$ 回転させます。元の放物線とその回転後の放物線が第4象限で交わる唯一の点の $y$ 座標は $\\frac{a - \\sqrt{b}}{c}$です。ここで $a$, $b$, および $c$ は正の整数であり、$a$ と $c$ は互いに素です。$a+b+c$ を求めなさい。", "answer": "62"}
{"id": "high-ja-8", "question": "$3\\times9$ グリッドの 27 個のセルは、1 から 9 までの数字を使用して埋められ、各行には 9 つの異なる数字が含まれます。また、以下の例で太線で囲まれた 3 つの $3\\times3$ ブロックのそれぞれには、数独パズルの最初の 3 行のように 9 つの異なる数字が含まれます。\n | 4 | 2 | 8 | 9 | 6 | 3 | 1 | 7 | 5 | \n | 3 | 7 | 9 | 5 | 2 | 1 | 6 | 8 | 4 | \n | 5 | 6 | 1 | 8 | 4 | 7 | 9 | 2 | 3 | \nこのようなグリッドを埋める異なる方法の総数は、$p^a\\cdot q^b\\cdot r^c\\cdot s^d$ と表すことができます。ここで、$p、q、r、$ および $s$ は異なる素数であり、$a、b、c、$ および $d$ は正の整数です。$p\\cdot a+q\\cdot b+r\\cdot c+s\\cdot d$ を求めなさい。", "answer": "81"}
{"id": "high-ja-9", "question": "区分的に線形な周期関数はすべての実数 $x$ に対して $f(x)=\\begin{cases}x&\\text{if }x\\in[-1,1)\\\\2-x&\\text{if }x\\in[1,3)\\end{cases}$ および $f(x+4)=f(x)$ によって定義されます。この関数 $f(x)$ のグラフはのこぎり波のパターンになります。放物線 $x = 34y^2$ が $f(x)$ のグラフと有限個の点で交わるとき、これらの交点の $y$ 座標の和は $\\frac{a + b\\sqrt{c}}{d}$ と表される。ここで、$a, b, c, d$ は正の整数であり、$a, b, d$ の最大公約数は1で、$c$ はどの素数の2乗でも割り切れない。$a + b + c + d$ の値を求めよ。", "answer": "259"}
{"id": "high-ja-10", "question": "3次元座標空間において、平面 $x+y+z=75$ 上にあり、座標が不等式 $x-yz<y-zx<z-xy$ を満たす点の集合は、3つの互いに交差しない凸領域を形成します。そのうち、有限の面積を持つ領域は1つだけです。この有限領域の面積は $a\\sqrt{b}$ の形で表され、ここで $a$ と $b$ は正の整数であり、$b$ はいかなる素数の自乗でも割り切れません。$a+b$ を求めなさい。", "answer": "510"}
{"id": "high-ja-11", "question": "アレックスは、円盤を2本の垂直な直径で4つの象限に分割し、その直径は円盤の中心で交わっています。さらに、アレックスは円盤の周上の異なる象限にある2点をランダムに選び、それらの点を結ぶ線分を25本追加で描きます。これらの合計27本の線分によって円盤が分割される領域の期待値を求めなさい。", "answer": "204"}
{"id": "high-ja-12", "question": "凸五角形 $ABCDE$ について、$AB = 14$, $BC = 7$, $CD = 24$, $DE = 13$, $EA = 26$ であり、$\\angle B = \\angle E = 60^\\circ$ とする。平面上の任意の点 $X$ に対して、$f(X)=AX+BX+CX+DX+EX$ と定義する。このとき、$f(X)$ の取り得る最小値は $m+n\\sqrt{p}$ の形で表され、ここで $m$ と $n$ は正の整数、$p$ は素数の平方で割り切れない整数とする。$m+n+p$ を求めなさい。", "answer": "60"}
{"id": "high-ja-13", "question": "$N$ を正の整数の順序付き三つ組 $(a,b,c)$ の個数とし、$a,b,c \\leq 3^6$ かつ $a^3+b^3+c^3$ が $3^7$ の倍数となるものとする。$N$ を $1000$ で割った余りを求めなさい。", "answer": "735"}
{"id": "high-ja-14", "question": "$f(x)=|| x|-\\tfrac{1}{2}|$ および $g(x)=|| x|-\\tfrac{1}{4}|$ と定義する。次のグラフの交点の数を求めよ：\n\\[y=4 g(f(\\sin (2 \\pi x))) \\quad\\text{および}\\quad x=4 g(f(\\cos (3 \\pi y))).\\]", "answer": "385"}
{"id": "high-ja-15", "question": "最小の素数 $p$ で、ある正の整数 $n$ が存在し、$n^{4} + 1$ が $p^{2}$ で割り切れるようなものを考える。このとき、$m^{4} + 1$ が $p^{2}$ で割り切れるような最小の正の整数 $m$ を求めよ。", "answer": "110"}
{"id": "high-ja-16", "question": "四面体$ABCD$が次の条件を満たすとする: $AB=CD= \\sqrt{41}$, $AC=BD= \\sqrt{80}$, そして $BC=AD= \\sqrt{89}$。四面体の内部に点$I$が存在し、点$I$から四面体の各面までの距離が全て等しい。この距離は$\\frac{m \\sqrt n}{p}$の形で表すことができ、ここで$m$と$p$は互いに素であり、$n$は任意の素数の二乗で割り切れない正の整数である。このとき、$m+n+p$を求めよ。", "answer": "104"}
{"id": "high-ja-17", "question": "表面積が $54$ で体積が $23$ である長方形の箱の集合を $\\mathcal{B}$ とする。$\\mathcal{B}$ の各長方形の箱を包含できる最小の球の半径を $r$ とする。$r^2$ の値は $\\frac{p}{q}$ と表され、ここで $p$ と $q$ は互いに素な正の整数である。$p + q$ の値を求めよ。", "answer": "721"}
{"id": "high-ja-18", "question": "1より大きい実数 $x$ と $y$ が存在し、$\\log_x\\left(y^x\\right)=\\log_y\\left(x^{4y}\\right)=10$ を満たすとき、$xy$ を求めよ。", "answer": "25"}
{"id": "high-ja-19", "question": "アリスとボブは次のゲームををします。$n$ 個のトークンの山が置かれている。プレイヤーは交互に手番を進め、アリスが先手となる。各手番で、プレイヤーは山から $1$ 個または $4$ 個のトークンを取り除く。最後のトークンを取ったプレイヤーが勝者となる。$2024$ 以下の正の整数 $n$ のうち、ボブがアリスのプレイに関係なく必ず勝つことができる戦略が存在するような $n$ の個数を求めよ。", "answer": "809"}
{"id": "high-ja-20", "question": "ジェンは、$S=\\{1,2,3,\\cdots,9,10\\}$ から $4$ 個の異なる数字を選んで宝くじに参加します。$4$ 個の数字は $S$ からランダムに選択されます。ジェンが選んだ数字のうち少なくとも 2 個がランダムに選択された数字の $2$ 個であれば賞品を獲得し、ジェンが選んだ数字の 4 個すべてがランダムに選択された数字であれば特賞を獲得します。ジェンが賞品を獲得した場合に特賞を獲得する確率は $\\tfrac{m}{n}$ です。ここで、$m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。$m+n$を求めなさい。", "answer": "116"}
{"id": "high-ja-21", "question": "長方形 $ABCD$ と $EFGH$ は、$D, E, C, F$ が同一直線上にあり、$A, D, H, G$ がすべて同一円上に存在するように描かれている。$BC = 16$、$AB = 107$、$FG = 17$、$EF = 184$ のとき、$CE$ の長さを求めよ。", "answer": "104"}
{"id": "high-ja-22", "question": "$8\\times8$ のグリッドで、左下の角から右上の角に向かう長さが $16$ の経路を考えます。その経路の中で、ちょうど4回方向を変える経路の数を求めなさい。", "answer": "294"}
{"id": "high-ja-23", "question": "次の複素数の式において、最大の実部を求めなさい：\n\\[(75+117i)z+\\frac{96+144i}{z}\\]\nただし、$z$ は複素数で、$|z|=4$ です。", "answer": "540"}
{"id": "high-ja-24", "question": "半径 $34$ の円が8個、$\\triangle ABC$ の辺 $\\overline{BC}$ に接するように配置されている。最初の円は $\\overline{AB}$ に接し、続く円は互いに外接し、最後の円は $\\overline{AC}$ に接する。同様に、半径 $1$ の円も $2024$ 個、$\\overline{BC}$ に沿ってこのように配置できる。$\\triangle ABC$ の内接円の半径は $\\tfrac{m}{n}$ と表され、ここで $m$ と $n$ は互いに素な正の整数である。$m + n$ の値を求めよ。", "answer": "197"}
{"id": "high-ja-25", "question": "双曲線 $\\frac{x^2}{20} - \\frac{y^2}{24} = 1$ 上に点 $A$, $B$, $C$, $D$ があり、$ABCD$ は対角線が原点で交わる菱形です。全てのそのような菱形に対して、$BD^2$ より小さい最大の実数を求めなさい。", "answer": "480"}
{"id": "high-ja-26", "question": "毎朝、アヤは$9$キロメートルの散歩をして、その後カフェに立ち寄ります。彼女が一定の速さ$s$キロメートル毎時で歩くと、その散歩にはカフェでの$t$分を含めて4時間かかります。彼女が$s + 2$キロメートル毎時で歩くと、その散歩にはカフェでの$t$分を含めて2時間24分かかります。アヤが$s + \\frac{1}{2}$キロメートル毎時で歩くと仮定します。散歩およびカフェでの$t$分を含めた所要時間を分単位で求めなさい。", "answer": "204"}
{"id": "high-ja-27", "question": "$\\triangle ABC$ の辺の長さが $AB = 5, BC = 9,$、$CA = 10$ であるとします。$\\triangle ABC$ の外接円の $B$ と $C$ における接線は点 $D,$ で交差し、$\\overline{AD}$ は外接円と $P \\ne A$ で交差します。$\\overline{AP}$ の長さは $\\frac{m}{n},$ に等しく、ここで $m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。$m + n$ を求めなさい。", "answer": "113"}
{"id": "high-ja-28", "question": "正八角形の各頂点が、それぞれ独立に赤または青に等しい確率で塗られます。すべての青い頂点が、元々赤い頂点があった位置にくるように正八角形を回転できる確率は、$\\tfrac{m}{n}$ で表され、ここで $m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。$m+n$ を求めなさい。", "answer": "371"}
{"id": "high-ja-29", "question": "各正整数 $n$ に対して、$a_n$ を $23$ の正の整数倍で、かつ $a_n \\equiv 1 \\pmod{2^n}$ を満たす最小の整数とする。$a_n = a_{n+1}$ を満たす $1000$ 以下の正の整数 $n$ の個数を求めよ。", "answer": "363"}
{"id": "high-ja-30", "question": "立方体形状の容器には頂点 $A$, $B$, $C$, および $D$ があり、$\\overline{AB}$ と $\\overline{CD}$ は立方体の並行な辺で、$\\overline{AC}$ と $\\overline{BD}$ は立方体の面の対角線です。頂点 $A$ は水平面 $\\mathcal{P}$ 上に置かれ、矩形 $ABDC$ の面は $\\mathcal{P}$ に垂直です。頂点 $B$ は $\\mathcal{P}$ の上 $2$ メートルの高さにあり、頂点 $C$ は $\\mathcal{P}$ の上 $8$ メートルの高さにあり、頂点 $D$ は $\\mathcal{P}$ の上 $10$ メートルの高さにあります。立方体には水が入っており、その水面は $\\mathcal{P}$ に並行して $\\mathcal{P}$ の上 $7$ メートルの高さで保たれています。水の体積は $\\frac{m}{n}$ 立方メートルであり、$m$ と $n$ は互いに素な正の整数です。$m+n$ を求めなさい。//Made by Djmathman (orz) size(250); defaultpen(linewidth(0.6)); pair A = origin, B = (6,3), X = rotate(40)*B, Y = rotate(70)*X, C = X+Y, Z = X+B, D = B+C, W = B+Y; pair P1 = 0.8*C+0.2*Y, P2 = 2/3*C+1/3*X, P3 = 0.2*D+0.8*Z, P4 = 0.63*D+0.37*W; pair E = (-20,6), F = (-6,-5), G = (18,-2), H = (9,8); filldraw(E--F--G--H--cycle,rgb(0.98,0.98,0.2)); fill(A--Y--P1--P4--P3--Z--B--cycle,rgb(0.35,0.7,0.9)); draw(A--B--Z--X--A--Y--C--X^^C--D--Z); draw(P1--P2--P3--P4--cycle^^D--P4); dot(\"$A$\",A,S); dot(\"$B$\",B,S); dot(\"$C$\",C,N); dot(\"$D$\",D,N); label(\"$\\mathcal P$\",(-13,4.5)); [/asy]", "answer": "751"}
{"id": "high-ja-31", "question": "鋭角 $A$ が $\\tan A = 2 \\cos A$を満たすとする。$ \\sec^n A + \\tan^n A $  が一の位が $9$ である正の整数となるような、 $1000$  以下の正整数$n$の個数を求めよ。", "answer": "167"}
{"id": "high-ja-32", "question": "正の整数 $a$ 、$b$ 、$c$ が $a < b < c$ の関係を満たすとき、それぞれの額面が $a$ セント、$b$ セント、$c$ セントの切手を少なくとも各額面1枚以上含むコレクションを考える。その中に、最大で$1000$セントまでの全ての整数の額面となる部分コレクションが含まれているようなコレクションが存在するとき、$f(a, b, c)$ をそのようなコレクションの最小の枚数とする。 $f(a, b, c) = 97$となるような$a$と$b$の組み合わせのもとで、$c$ の最小の3つの値の合計を求めよ。", "answer": "188"}
{"id": "high-ja-33", "question": "$\\ell_A$ と $\\ell_B$ の2つの異なる平行線があります。$m$ と $n$ は正の整数で、$\\ell_A$ 上に異なる点$A_1, A_2, \\allowbreak A_3, \\allowbreak \\ldots, \\allowbreak A_m$があり、$\\ell_B$ 上に異なる点 $B_1, B_2, B_3, \\ldots, B_n$ があります。さらに、すべての $i=1, 2, 3, \\ldots, m$ および$j=1,\\allowbreak 2,\\allowbreak 3, \\ldots, \\allowbreak n$に対して線分 $\\overline{A_iB_j}$ を描いたとき、$\\ell_A$ と $\\ell_B$ の間にある点はどの線分上にも2回以上現れることはありません。$m=7$ および $n=5$ のとき、この図形が平面をいくつの有界領域に分割するかを求めなさい。図は、$m=3$ および $n=2$ のときに8つの領域があることを示しています。 [asy] import geometry; size(10cm); draw((-2,0)--(13,0)); draw((0,4)--(10,4)); label(\"$\\ell_A$\",(-2,0),W); label(\"$\\ell_B$\",(0,4),W); point A1=(0,0),A2=(5,0),A3=(11,0),B1=(2,4),B2=(8,4),I1=extension(B1,A2,A1,B2),I2=extension(B1,A3,A1,B2),I3=extension(B1,A3,A2,B2); draw(B1--A1--B2); draw(B1--A2--B2); draw(B1--A3--B2); label(\"$A_1$\",A1,S); label(\"$A_2$\",A2,S); label(\"$A_3$\",A3,S); label(\"$B_1$\",B1,N); label(\"$B_2$\",B2,N); label(\"1\",centroid(A1,B1,I1)); label(\"2\",centroid(B1,I1,I3)); label(\"3\",centroid(B1,B2,I3)); label(\"4\",centroid(A1,A2,I1)); label(\"5\",(A2+I1+I2+I3)/4); label(\"6\",centroid(B2,I2,I3)); label(\"7\",centroid(A2,A3,I2)); label(\"8\",centroid(A3,B2,I2)); dot(A1); dot(A2); dot(A3); dot(B1); dot(B2); [/asy]", "answer": "244"}
{"id": "high-ja-34", "question": "$x_1\\leq x_2\\leq \\cdots\\leq x_{100}$ が次の条件を満たす実数であるとする。\n $|x_1| + |x_2| + \\cdots + |x_{100}| = 1$\nまた、\n$x_1 + x_2 + \\cdots + x_{100} = 0$ \nこのような$100$個の数の組の中で、$x_{76} - x_{16}$が取り得る最大値は$\\tfrac{m}{n}$である。ここで、$m$と $n$ は互いに素な正の整数である。$m+n$の値を求めよ。", "answer": "841"}
{"id": "high-ja-35", "question": "正の整数 $k$ の集合 $S$ を考えます。この集合には、次の2つの放物線 \\[y=x^2-k~~\\text{と}~~x=2(y-20)^2-k\\] が4つの異なる点で交差し、さらにこれらの4つの点が半径21以下の円上にあるような $k$ が含まれています。$S$ の最小要素と最大要素の和を求めなさい。", "answer": "285"}
{"id": "high-ja-36", "question": "次のように定義された正の有理数列 $(a_k)_{k\\ge 1}$ を考えます。 $a_1 = \\frac{2020}{2021}$ であり、任意の $k \\ge 1$ に対して、もし $a_k = \\frac{m}{n}$ が互いに素な正の整数 $m$、$n$ を用いて表されるならば、\\[a_{k+1} = \\frac{m + 18}{n+19}\\]とします。ある正の整数 $t$ に対して、有理数 $a_j$ が $\\frac{t}{t+1}$ の形で表されるような全ての正の整数 $j$ の和を求めなさい。", "answer": "59"}
{"id": "high-ja-37", "question": "$m$ および $n$ を1より大きい奇数とする。$m\\times n$ の長方形は単位正方形で構成されており、最上段の正方形は左から右に向かって $1$ から $n$ までの整数が順に番号付けされている。2番目の段の正方形は左から右に向かって $n + 1$ から $2n$ までの整数が順に番号付けされている。以下はこのように続く。正方形 $200$ は最上段にあり、正方形 $2000$ は最下段にある。$m\\times n$ の長方形において、正方形 $200$ および $2000$ の中心を通る直線が正方形 $1099$ の内部を通るという条件を満たす1より大きい奇数の順序対 $(m,n)$ の個数を求めよ。", "answer": "248"}
{"id": "high-ja-38", "question": "相異なる複素数 $z_1,z_2,\\dots,z_{673}$に対して、多項式\n \\[(x-z_1)^3(x-z_2)^3 \\cdots (x-z_{673})^3\\]は、 $x^{2019} + 20x^{2018} + 19x^{2017}+g(x)$ と表すことができる。ここで、$g(x)$ は複素係数の多項式であり、次数は高々2016である。このとき、\\[\\left| \\sum_{1 \\le j <k \\le 673} z_jz_k \\right|\\] \nの値は、互いに素な正の整数 $m$ と $n$  を用いて$\\tfrac{m}{n}$  と表すことができる。$m+n$  を求めよ。", "answer": "352"}
{"id": "high-ja-39", "question": "次の条件を満たす関数 $f(x)$ の数を求めなさい。関数は $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ から $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ へのものであり、すべての $x \\in \\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ に対して $f(f(x)) = f(f(f(x)))$ が成り立つものとする。", "answer": "756"}
{"id": "high-ja-40", "question": "三角形 $ABC$ の辺の長さは $AB = 9$ 、$BC =$ $5\\sqrt{3}$ 、 $AC = 12$ である。点 $A = P_{0}, P_{1}, P_{2}, ... , P_{2450} = B$ は線分 $\\overline{AB}$ 上にあり、$k = 1, 2, ..., 2449$ のそれぞれに対して $P_{k}$ は $P_{k-1}$ と $P_{k+1}$ の間にある。同様に、点 $A = Q_{0}, Q_{1}, Q_{2}, ... , Q_{2450} = C$ は線分 $\\overline{AC}$ 上にあり、$k = 1, 2, ..., 2449$ のそれぞれに対して $Q_{k}$ は $Q_{k-1}$ と $Q_{k+1}$ の間にある。さらに、各線分 $\\overline{P_{k}Q_{k}}$ （$k = 1, 2, ..., 2449$） は $\\overline{BC}$ に平行である。これらの線分は三角形を $2449$ の台形と $1$ の三角形を含む $2450$ の領域に分割する。これらの $2450$ の領域の面積は全て等しい。長さが有理数である線分 $\\overline{P_{k}Q_{k}}$ （$k = 1, 2, ..., 2450$）の本数を求めなさい。", "answer": "20"}
{"id": "high-ja-41", "question": "正八角形 $CAROLINE$ において、$CA = RO = LI = NE =$ $\\sqrt{2}$ かつ $AR = OL = IN = EC = 1$ である。自己交差する八角形 $CORNELIA$ は、重ならない6つの三角形の領域を囲む。$K$ を $CORNELIA$ によって囲まれる領域、すなわち6つの三角形の総面積とする。ここで、$K = \\frac{a}{b}$ とし、$a$ と $b$ は互いに素な正の整数である。$a + b$ を求めなさい。", "answer": "23"}
{"id": "high-ja-42", "question": "次の数式に従う実数 $x, y, z$ を考えます。\n\\begin{align*}\n\\log_2(xyz-3+\\log_5 x)&=5,\\\\\n\\log_3(xyz-3+\\log_5 y)&=4,\\\\\n\\log_4(xyz-3+\\log_5 z)&=4。\n\\end{align*}\n$|\\log_5 x|+|\\log_5 y|+|\\log_5 z|$ の値を求めなさい。", "answer": "265"}
{"id": "high-ja-43", "question": "フレディというカエルが座標平面を跳び回り、水平線 $y = 24$ にある川を探しています。フェンスは水平線 $y = 0$ にあります。フレディは各ジャンプごとにランダムに座標軸に平行な方向を選び、その方向に1ユニット移動します。フレディが現在の位置が $y=0$ にある場合、同じ確率でフェンスに平行な方向にジャンプするか、フェンスから離れる方向にジャンプしますが、決してフェンスを越えて $y < 0$ の方向にジャンプすることはありません。フレディは座標 $(0, 21)$ から探索を始め、川に到達した時点で停止します。フレディが川に到達するのに必要なジャンプの期待値を求めなさい。", "answer": "273"}
{"id": "high-ja-44", "question": "整数 $1, 2, \\ldots, n$ の順列 $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ が準増加順列（quasi-increasing）であるとは、各 $ 1 \\leq k \\leq n-1$ に対して $a_k \\leq a_{k+1} + 2$ を満たすことを意味します。例えば、$53421$ や $14253$ は整数 $1, 2, 3, 4, 5$ の準増加順列であるが、$45123$ は準増加順列ではありません。整数 $1, 2, \\ldots, 7$ の準増加順列の数を求めよ。", "answer": "486"}
{"id": "high-ja-45", "question": "各整数$n \\ge 2$に対して、座標平面上の領域 $1\\le x \\le n$および$0 \\le y \\le x \\left\\lfloor \\sqrt{x} \\right\\rfloor$で定義される領域の面積を$A(n)$とする。ここで、$\\left\\lfloor \\sqrt x \\right\\rfloor$は$\\sqrt x$を超えない最大の整数を表す。$2 \\le n \\le 1000$の範囲で、$A(n)$が整数となる $n$の個数を求めよ。", "answer": "483"}
{"id": "high-ja-46", "question": "次の条件を満たす実係数の三次多項式 $f(x)$ を考える。\n\\[|f(1)|=|f(2)|=|f(3)|=|f(5)|=|f(6)|=|f(7)|=12.\\]\nこのとき、$|f(0)|$ を求めなさい。", "answer": "72"}
{"id": "high-ja-47", "question": "デカルト座標平面において、双曲線$\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$は右頂点を$A$に持ちます。中心が$y$軸上にあり、$\\Gamma$の各枝とちょうど1つの共通点を持つ円を「良い円」と呼びます。2つの良い円が点$P$で外接し、その中心間の距離が$d$であるとき、$\\frac{d}{|PA|}$のすべての可能な値を求めてください。", "answer": "$2 \\sqrt{2}$"}
{"id": "high-ja-48", "question": "複素数 \\( z \\) と \\( w \\) が \\( z + w = 2 \\) を満たすとき、 \\( S = \\left| z^2 - 2w \\right| + \\left| w^2 - 2z \\right| \\) の最小値を求めなさい。", "answer": "$8\\sqrt{5} - 16$"}
{"id": "high-ja-49", "question": "楕円 $\\Omega$ の焦点を $F_{1}$ と $F_{2}$ とします。楕円 $\\Omega$ 上の点 $P$ を（長軸の端点ではない点を）選び、三角形 $\\triangle P F_{1} F_{2}$ の外接円の中心を $O$ とします。$\\overrightarrow{P O} \\cdot \\overrightarrow{F_{1} F_{2}} = 2 \\overrightarrow{P F}_{1} \\cdot \\overrightarrow{P F_{2}}$ が成り立つとき、楕円 $\\Omega$ の離心率の最小値は $\\qquad$ です。", "answer": "$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$"}
{"id": "high-ja-50", "question": "もし正の整数 \\(a, b, c\\) のそれぞれの桁数の合計が8であり、さらに \\(a, b, c\\) を構成する8つの数字が \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\) と並べることができるならば、\\((a, b, c)\\) を「ラッキー配列」と呼びます。例えば、\\((9,8,202400)\\) はラッキー配列です。条件 \\(10<a<b<c\\) を満たすラッキー配列 \\((a, b, c)\\) の数は \\(\\qquad\\) です。", "answer": "591"}
{"id": "high-ja-51", "question": "三角形 \\( \\triangle ABC \\) では、 \\( \\cos C = \\frac{\\sin A + \\cos A}{2} = \\frac{\\sin B + \\cos B}{2} \\) であることがわかっています。 \\( \\sin C \\) の値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{3}{4}$"}
{"id": "high-ja-52", "question": "デカルト座標平面では、y 軸上に中心を持ち、双曲線 $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ の各枝とちょうど 1 点で交わる円を「良い円」と呼びます。定数 $\\lambda$ と x 軸上の固定点 $A$ が存在し、2 つの良い円が点 $P$ で外接している場合、それらの中心間の距離が $d=\\lambda|PA|$ となるでしょうか。存在する場合は、$\\lambda$ と $A$ の x 座標の絶対値の合計を求めなさい。。存在しない場合は、その理由を説明してください。", "answer": "$2 \\sqrt{2} + 1$"}
{"id": "high-ja-53", "question": "四面体 \\(ABCD\\) において、\\(AB \\perp BC\\)、\\(BC \\perp CD\\) であり、\\(AB\\)、\\(BC\\)、\\(CD\\)、および \\(DA\\) の長さはそれぞれ \\(1\\)、\\(2\\)、\\(3\\)、および \\(4\\) です。四面体 \\(ABCD\\) の体積を求めなさい。", "answer": "$\\frac{2 \\sqrt{2}}{3}$"}
{"id": "high-ja-54", "question": "3つの正の整数 \\(a, b, c\\) の各桁の総和が8で、かつ \\(a, b, c\\) を構成する8つの数字が \\(2, 0, 2, 4, 0, 9, 0, 8\\) として並べ替えられる場合、\\((a, b, c)\\) を「ラッキー配列」と呼びます。たとえば、\\((9, 8, 202400)\\) はラッキー配列です。 \\(10 < a < b < 100\\) を満たすラッキー配列 \\((a, b, c)\\) の数を求めなさい。", "answer": "291"}
{"id": "high-ja-55", "question": "正の整数 $r$ が与えられたとき、幾何数列 $\\{a_n\\}_{n \\ge 1}$ が公比 $r$ を持ち、全ての正の整数 $n$ に対して $\\|a_n\\| \\geq C$ を満たすような最大の実数 $C$ を求めなさい。（ここで、$\\|x\\|$ は実数 $x$ から最も近い整数までの距離を表します。）", "answer": "$\\frac{r}{2(r+1)}$"}
{"id": "high-ja-56", "question": "正の整数 $n$ が与えられた。$3 \\times n$ のグリッドにおいて、集合 $S$ は、$S$ 内の任意の異なる２つのマス $A, B$ に対して、整数 $l \\geq 2$ および $S$ 内の $l$ 個のマス $A=C_{1}, C_{2}, \\cdots, C_{l}=B$ が存在し、$C_{i}$ と $C_{i+1}$ が共通の辺を共有している場合 $(i=1,2, \\cdots, l-1)$、\"連結\" と呼ばれる。\n\n次の性質を持つ最大の整数 $K$ を求めよ: グリッドの各マスが黒または白に任意に塗り分けられている場合、黒いマスの数と白いマスの数の絶対差が少なくとも $K$ であるような連結集合 $S$ が必ず存在する。", "answer": "$n$"}
{"id": "high-ja-57", "question": "次の条件を満たす実数 $ t $  のうち、 $1 $  以上であるものをすべて求めてください：任意の $a,b\\in [-1,t]$ に対して、常に$c,d \\in [-1,t]$ がが存在し、 $ (a+c)(b+d)=1.$が成り立つ。", "answer": "$t \\in [\\frac{3}{2}, 2]$"}
{"id": "high-ja-58", "question": "$a,b,c,d$ は実数で、$a\\geq b, c\\geq d$ および\\[|a|+2|b|+3|c|+4|d|=1.\\]を満たしています。$P=(a-b)(b-c)(c-d)$ とすると、$P$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{1}{324}$"}
{"id": "high-ja-59", "question": "次の性質を満たす最小の正の整数 $k$ を求めなさい：$100\\times 100$ のグリッドの各セルが一色に染められており、各色のセルの数が104以下である場合、$k\\times 1$ または $1\\times k$ の長方形が少なくとも三つの異なる色のセルを含む。", "answer": "12"}
{"id": "high-ja-60", "question": "任意の正の整数 $n \\ge 4$ および任意の集合 $A \\subseteq \\{1,2,\\cdots,n\\}$ に対して、$|A| > cn$ のとき、関数 $f:A \\to \\{1,-1\\}$ が $$\\left| \\sum_{a\\in A}a\\cdot f(a)\\right| \\le 1.$$を満たすようにするために必要な $c$ の最小値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "high-ja-61", "question": "整数 $n\\geq4$ が与えられ、$a_1, a_2, \\cdots, a_{2n}, b_1, b_2, \\cdots, b_{2n}$ が $4n$ 個の非負の実数とします。このとき、\n$$a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{2n}>0,$$\nさらに任意の $i=1,2,\\cdots,2n$ に対して、 $a_ia_{i+2}\\geq b_i+b_{i+1},$ ただし $a_{2n+1}=a_1,$ $a_{2n+2}=a_2,$ $b_{2n+1}=b_1$ です。 $a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}.$の最小値を求めなさい。", "answer": "16"}
{"id": "high-ja-62", "question": "20個の頂点を持つ凸多角形を考えます。この多角形を三角形分割（18個の三角形に分割）する方法は多数あります。この三角形分割の図形（20個の頂点と、17本の三角形分割辺および元の20本の辺からなる合計37本の辺）を「T-ダイアグラム」と呼びます。このT-ダイアグラムの部分集合で、10本の辺からなり、すべての20個の頂点をカバーする（つまり、部分集合内の任意の2本の辺が同じ頂点を共有しない）ものを、このT-ダイアグラムの「完全マッチング」と呼びます。すべてのT-ダイアグラムの中で、最も多くの「完全マッチング」を持つT-ダイアグラムの「完全マッチング」の最大数を求めてください。", "answer": "89"}
{"id": "high-ja-63", "question": "整数 $a_1,a_2,\\cdots,a_n$ が $1=a_1\\le a_2\\le \\cdots\\le a_{2019}=99$ を満たすとします。次の式の最小値 $f_0$ を求めなさい：$$f=(a_1^2+a_2^2+\\cdots+a_{2019}^2)-(a_1a_3+a_2a_4+\\cdots+a_{2017}a_{2019}).$$", "answer": "7400"}
{"id": "high-ja-64", "question": "$V$ を、任意の4つの点が同一平面上にない $2019$ 点からなる空間内の集合とし、$E$ をこれらの点を結ぶ辺の集合とします。次の条件を満たす最小の正の整数 $n$ を求めてください：$E$ の要素数が少なくとも $n$ であるとき、以下の条件を満たす $908$ 個の2要素部分集合が存在します。\n(1) 各部分集合の2つの辺は共通の頂点を持つ。\n(2) いかなる2つの部分集合も交わらない。", "answer": "2795"}
{"id": "high-ja-65", "question": "集合 $A=\\{1,2,\\ldots,n\\}$ とし、$X$ と $Y$ は $A$ の2つの部分集合（必ずしも異なる必要はない）とします。$\\textup{max} X$ を $X$ の最大要素、$\\textup{min} Y$ を $Y$ の最小要素と定義します。条件$\\textup{max} X > \\textup{min} Y$ を満たす2つ組 $(X,Y)$ の個数を求めなさい。", "answer": "$2^{2n} - 2^{n}(n+1)$"}
{"id": "high-ja-66", "question": "$x_1,x_2,x_3\\geq 0$ かつ $x_1+x_2+x_3=1$ とします。$(x_1+3x_2+5x_3)\\left(x_1+\\frac{x_2}{3}+\\frac{x_3}{5}\\right).$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{9}{5}$"}
{"id": "high-ja-67", "question": "数列 $\\{a_n\\}$ が次のように定義されているとする: $a_1=1, a_{n+1}=\\left\\{\\begin{array}{lcr}a_n+n, & \\text{if} & a_n\\le n, \\\\ a_n-n, & \\text{if} & a_n>n,\\end{array}\\right.\\quad n=1,2,\\cdots.$ \n$a_r<r\\le 3^{2017}$ を満たす正の整数 $r$ の個数を求めよ。", "answer": "$\\frac{3^{2017}-2019}{2}$"}
{"id": "high-ja-68", "question": "$33\\times 33$ の正方形グリッドの各マスは、赤、黄色、青のいずれか一色に塗られています。ただし、各色のマスの数は同じです。共通の辺を共有する2つのマスが異なる色で塗られている場合、その共通の辺を「分割の辺」と呼びます。このグリッドでの分割の辺の最小数を求めなさい。", "answer": "56"}
{"id": "high-ja-69", "question": "$f(x)$を$R$上の奇関数とする。$f(1) = 1$および$f(\\frac{x}{x-1}) = xf(x)$ $(\\forall x < 0)$が成り立つとき、$f(1)f(\\frac{1}{100})+f(\\frac{1}{2})f(\\frac{1}{99})+f(\\frac{1}{3})f(\\frac{1}{98})+\\cdots +f(\\frac{1}{50})f(\\frac{1}{51}).$の値を求めよ。", "answer": "$\\frac{2^{98}}{99!}$"}
{"id": "high-ja-70", "question": "$a_1, a_2, \\ldots, a_{2016}$ を実数とし、次の条件を満たすものとします: $9a_i \\ge 11a^2_{i+1}$ $(i = 1,2,\\cdots,2015)$. 以下の式の最大値を求めなさい: $(a_1 - a^2_2)(a_2 - a^2_3) \\cdots (a_{2015} - a^2_{2016})(a_{2016} - a^2_1)$.", "answer": "$\\frac{1}{4^{2016}}$"}
{"id": "high-ja-71", "question": "空間に $10$ 点があり、それぞれの $4$ 点が同一平面上にないとします。いくつかの点をいくつかの線分で結び、三角形や四辺形ができないようにします。線分の最大本数を求めなさい。", "answer": "15"}
{"id": "high-ja-72", "question": "$S=\\{1,2,3,\\cdots,100\\}$とする。この集合の異なる空でない部分集合$k$個が次の条件を満たすようにする最大の整数$k$の値を求めよ：その$k$個の部分集合のどの2つを取っても、もしその2つの部分集合の共通部分が空でないならば、その共通部分の最小元素がそれら2つの部分集合のいずれかの最大元素と一致しない。", "answer": "$2^{99} - 1$"}
{"id": "high-ja-73", "question": "$n$ 人の生徒が $m$ 問のテストを受けます。ただし、$m,n\\ge 2$ は整数とします。各問題の得点は次のように与えられます：ある問題に対して、$x$ 人の生徒が正解しなかった場合、その問題に正解した生徒は $x$ 点を得、間違えた生徒は $0$ 点を得ます。生徒の得点は、$m$ 問の得点の合計です。点数を降順 $p_1\\ge p_2\\ge \\ldots \\ge p_n$ で並べます。$p_1 + p_n$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$m(n-1)$"}
{"id": "high-ja-74", "question": "次の不等式を満たすすべての整数 $n$ の合計を求めよ：\n\\[\\frac{1}{4}<\\sin\\frac{\\pi}{n}<\\frac{1}{3}.\\]", "answer": "33"}
{"id": "high-ja-75", "question": "$A$を$3 \\times 9$の行列とします。$A$のすべての要素は正の整数です。行列$A$の$m \\times n$の部分行列の要素の合計が10で割り切れる場合、その部分行列を「オックス」と呼びます。また、任意の「オックス」部分行列に含まれない$A$の要素を「カルボキシル」と呼びます。$A$に含まれる「カルボキシル」要素の最大数を求めなさい。", "answer": "25"}
{"id": "high-ja-76", "question": "$a_{n}= \\binom{200}{n} \\cdot 6^{\\frac{200-n}{3}} \\cdot (\\dfrac{1}{\\sqrt{2}})^n$ ($ 1 \\leq n \\leq 95$) とします。数列 $\\{a_n\\}$ には整数がいくつありますか?", "answer": "15"}
{"id": "high-ja-77", "question": "傾きが $\\frac{1}{3}$ の直線 $\\ell$ は、楕円 $C: \\frac{x^2}{36} + \\frac{y^2}{4} = 1$ を点 $A, B$ で交差し、点 $P\\left(3\\sqrt{2}, \\sqrt{2}\\right)$ は直線 $\\ell$ の上方にあります。 $\\angle APB = \\frac{\\pi}{3}$ のとき、三角形 $PAB$ の面積を求めなさい。", "answer": "$\\frac{117\\sqrt{3}}{49}$"}
{"id": "high-ja-78", "question": "$T$を$n$頂点を持つ木とします。つまり、$n$頂点からなるサイクルを含まない連結単純グラフのことです。 任意の頂点のペア$u$、$v$に対して、$d(u,v)$ を$u$と $v$の間の距離、すなわち $T$ において $u$ と $v$ を結ぶ最短経路の辺の数とします。次の和を考えます： \\[W(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}d(u,v) \\quad \\text{and} \\quad H(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}\\frac{1}{d(u,v)}\\]\nこのとき、次の積の最小値を求めよ： \\[W(T)\\cdot H(T).\\]", "answer": "$\\frac{(n-1)^3(n+2)}{4}$"}
{"id": "high-ja-79", "question": "本問題では、次の条件を満たす実数 $V$ を「良い」と定義します。すなわち、単位立方体 $\\mathbb{R}^3$ 内の体積 $V$ を持つ2つの閉凸集合 $X$ と $Y$ が存在し、かつ、任意の3つの座標平面（すなわち、3つの座標軸のうちの任意の2つによって張られた平面）について、$X$ と $Y$ のその平面への射影が互いに交わらない場合です。\n$\\sup \\{V \\mid V\\ \\text{は良い}\\}$ を求めよ。", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-ja-80", "question": "$n, k \\geq 3$ を整数とし、$S$ を円とします。円 $S$ 上に $n$ 個の青い点と $k$ 個の赤い点を一様かつ独立にランダムに選びます。赤い点の凸包と青い点の凸包の交点を $F$ とします。$F$ が凸多角形となる場合、頂点の数を $m$ とします（特に $F$ が空の場合は $m=0$ とします）。$m$ の期待値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{2kn}{n+k-1} - 2\\frac{k!n!}{(k+n-1)!}$"}
{"id": "high-ja-81", "question": "正の実数$d$が「良い」とは、$[0,d]$内の無限列$a_1,a_2,a_3,...\\in (0,d)$ が存在し、各 $n$に対して、点 $a_1,a_2,...,a_n$が区間$[0,d]$ をそれぞれ長さが$\\frac{1}{n}$ 以下となるように分割することをいう。このとき、  $\\text{sup}\\{d| d  \\text{は良い}\\}$を求めよ。", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "high-ja-82", "question": "正の整数 $n$ を考えます。$\\mathbb{R}^n$ 内で、任意の3つのベクトルのうち少なくとも2つが直交するような、最大でいくつの異なる単位ベクトルを選ぶことができますか？", "answer": "$2n$"}
{"id": "high-ja-83", "question": "次の極限を計算しなさい：$\\lim\\limits_{n \\to \\infty} \\frac{1}{\\log \\log n} \\sum\\limits_{k=1}^n (-1)^k \\binom{n}{k} \\log k.$", "answer": "1"}
{"id": "high-ja-84", "question": "次の積を評価してください：$$\\prod_{n=3}^{\\infty} \\frac{(n^3+3n)^2}{n^6-64}.$$", "answer": "$\\frac{72}{7}$"}
{"id": "high-ja-85", "question": "$R > 1$ とするとき、$\\mathcal{D}_R =\\{ (a,b)\\in \\mathbb{Z}^2: 0<a^2+b^2<R\\}$ を考えます。次の極限を計算しなさい：  $$\\lim_{R\\rightarrow \\infty}{\\sum_{(a,b)\\in \\mathcal{D}_R}{\\frac{(-1)^{a+b}}{a^2+b^2}}}.$$", "answer": "$-\\pi \\log_2$"}
{"id": "high-ja-86", "question": "次の再帰によって連続的微分可能な関数列 $f_1,f_2,\\ldots :[0,1) \\to \\mathbb{R}$ を定義する：\n$$ f_1=1; \\qquad \\quad f_{n+1}'=f_nf_{n+1} \\quad\\text{on $(0,1)$}, \\quad \\text{and}\\quad f_{n+1}(0)=1. $$\nこのとき、全ての $x \\in [0,1)$ に対して $\\lim\\limits_{n\\to \\infty}f_n(x)$ が存在することを示し、その極限関数を求めよ。", "answer": "$\\frac{1}{1-x}$"}
{"id": "high-ja-87", "question": "今日、告白者イヴァンは、すべての組み合わせ $x,y\\in [0,1]$ に対して $f(x)+f(y)\\geq |x-y|$ を満たす連続関数 $f:[0,1]\\to\\mathbb{R}$ を好みます。全ての好まれる関数の中で $\\int_0^1 f$ の最小値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-ja-88", "question": "次の式を計算してください：$$ \\lim_{A\\to+\\infty}\\frac1A\\int_1^AA^{\\frac1x}\\, dx . $$", "answer": "1"}
{"id": "high-ja-89", "question": "平面上の点 $O = (0, 0)$ と $A = (2024, -2024)$ が与えられています。任意の正の整数 $n$ について、ダミアンは $0 \\leq i, j \\leq n$ を満たす整数座標を持つ点 $B_{i,j} = (i, j)$ をすべて描き、各三角形 $OAB_{i,j}$ の面積を計算します。$S(n)$ を、上記で計算された $(n+1)^2$ 個の面積の合計とします。次の極限を求めなさい：\n\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{S(n)}{n^3}.\\]", "answer": "1012"}
{"id": "high-ja-90", "question": "正の整数 $n$ に対して、$\\sigma(n)$ は $n$ の正の約数の和を表します。次の極限値を求めよ：\n$$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} \\frac{\\sigma(n^{2023})}{(\\sigma(n))^{2023}}$$\nただし、実数列 ($a_n$) に対して、$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n = +\\infty$ とは、($a_n$)  が上に有界でないことを意味し、そうでない場合、$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n$ は、すべての実数 $K > C$ に対して、ある正の整数 $N$ が存在し、すべての $n > N$ に対して $a_n < K$ が成り立つような最小の定数 $C$ とする。", "answer": "1"}
{"id": "high-ja-91", "question": "すべての正の整数 $n$に対して、$s(n)$ を $n$ の素因数分解における $71$ と $97$ の指数の和とします。たとえば、$s(2021) = s(43 \\cdot 47) = 0$ であり、$s(488977) = s(71^2 \\cdot 97) = 3$ となります。ここで、$f(n)=(-1)^{s(n)}$と定義するとき、極限\\[ \\lim_{n \\to +\\infty} \\frac{f(1) + f(2) + \\cdots+ f(n)}{n} \\]が存在することを証明し、その値を求めよ。", "answer": "$\\frac{20}{21}$"}
{"id": "high-ja-92", "question": "$0 < \\alpha < 1$ に対して、$R(\\alpha)$ を頂点 $(0,1-\\alpha), (\\alpha, 0), (1, 0), (1,1)$ および $(0, 1)$ からなる凸五角形の境界を持つ $\\mathbb{R}^2$ の領域とする。$R$ を $0 < \\alpha < 1$ のすべての $R(\\alpha)$ に同時に属する点の集合とし、つまり、$R =\\bigcap_{0<\\alpha<1} R(\\alpha)$ とする。$R$ の面積を求めなさい。", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "high-ja-93", "question": "非ゼロ実数の数列 $\\{a_n\\}_{n\\in \\mathbb{N}}$ を考える。$m \\geq 1$ のとき、以下のように定義する:\\[ X_m = \\left\\{ X \\subseteq \\{0, 1, \\dots, m - 1\\} : \\left|\\sum_{x\\in X} a_x \\right| > \\dfrac{1}{m} \\right\\}. \\]\n次の値を求めよ:\\[\\lim_{n\\to\\infty}\\frac{|X_n|}{2^n}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "high-ja-94", "question": "テニスのトーナメントには、$1$から$256$までランク付けされた$256$人の選手が参加しています。ランク$1$が最も高く、ランク$256$が最も低いランクに対応しています。トーナメントで2人の選手が試合をするとき、ランクの高い選手が$ \\frac{3}{5}$の確率で試合に勝ちます。\nトーナメントの各ラウンドでは、最も高いランクの選手が2番目に高いランクの選手と対戦し、3番目に高いランクの選手が4番目に高いランクの選手と対戦する、というふうに対戦が組まれます。ラウンドの最後に、勝った選手は次のラウンドに進み、負けた選手はトーナメントを退出します。8ラウンドの後、1人の選手が残り、その選手が優勝者に宣言されます。\n優勝者のランクの期待値を求めなさい。", "answer": "103"}
{"id": "high-ja-95", "question": "以下の2つの条件を満たす整数列 ${\\{a_n\\}}$ が存在するようなすべての整数 $k$ を求めよ。\n(1) 任意の正の整数$n$に対して、$a_{n+1}={a_n}^3+ka_n+1$\n(2) ある実数$M$が存在して、$|a_n| \\leq M$が成り立つ", "answer": "$k=-4,-2,-1,1$"}
{"id": "high-ja-96", "question": "単位正方形に内接する六角形 $ \\mathcal{P}$ があり、その各頂点が正方形の辺上にあるとします。六角形のすべての内角は等しいことが分かっています。$\\mathcal{P}$ の最小辺の長さの最大値を求めます。", "answer": "$1-\\frac{1}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "high-ja-97", "question": "$a_1, a_2, \\cdots, a_{100} \\geq 0$ が以下の条件を満たすとします。すなわち、$\\max\\{a_{i-1}+a_i,a_i+a_{i+1}\\}\\geq i $\nが任意の $2\\leq i\\leq 99.$ に対して成り立つとします。このとき、$a_1+a_2+\\cdots+a_{100}.$ の最小値を求めなさい。", "answer": "1683"}
{"id": "high-ja-98", "question": "$8 \\times 8$ のチェスボードにおいて、各グリッドの辺に1本ずつ棒を置く（2つのグリッドが共有する辺には1本の棒しか置かない）。残った棒がどの長方形も形成しないようにするために、削除する必要のある棒の最小本数を求めよ。", "answer": "43"}
{"id": "high-ja-99", "question": "直交座標系が与えられた平面上の異なる$2023$個の点 $P_i(x_i,y_i)\\ (i=1,2,\\cdots,2023)$を考える。$i\\neq j$ に対して、$d(P_i,P_j) = |x_i - x_j| + |y_i - y_j|$ と定義する。ここで、\n$$\\lambda = \\frac{\\max_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}{\\min_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}$$とおく。このとき、$\\lambda$ の最小値を求めよ。", "answer": "44"}
{"id": "high-ja-100", "question": "次の等式を満たすすべての正の整数の組 $(a,b,c)$ を求めよ：\n$$\\frac{a}{2^a}=\\frac{b}{2^b}+\\frac{c}{2^c}$$", "answer": "(1,4,4), (2,4,4), (4,5,6), (4,6,5)"}
{"id": "high-ja-101", "question": "$x_i\\ (i = 1, 2, \\cdots 22)$ を実数とし、$x_i \\in [2^{i-1}, 2^i]$ であるとします。このとき、$$(x_1 + x_2 + \\cdots + x_{22})(\\frac{1}{x_1} + \\frac{1}{x_2} + \\cdots + \\frac{1}{x_{22}})$$ の最大値を求めなさい。", "answer": "$\\left(2^{12}-1-\\frac{1}{2^{11}}\\right)^2$"}
{"id": "high-ja-102", "question": "素数  $p \\ge 5$  が与えられる。3つの連続する正の整数の積を $p$ で割った余りの種類の数を求めよ。", "answer": "$\\left \\lfloor \\frac{2p+1}{3} \\right \\rfloor$"}
{"id": "high-ja-103", "question": "$n \\geqslant 3$ を整数とする。凸$n$角形$\\mathcal{P}$が与えられている。$\\mathcal{P}$の頂点の$3-$色塗りが、「すべての内部点が、異なる色を持つ多角形の頂点によって形成された三角形の内部または境界上に存在する」とき、色塗りは「良い」と呼ばれる。異なる「良い」色塗りの数を求めよ。\n（ある頂点で色が異なれば、2つの色塗りは異なると見なされる。）", "answer": "$2^n + 2\\cdot(-1)^n$"}
{"id": "high-ja-104", "question": "次の条件をすべて満たすように、$n \\times n$ のグリッドの各セルを赤、黄、青のいずれかで塗り分けることができる最小の正の整数 $n$ を求めよ：\n(1) 各色で塗られたセルの数が同じであること。\n(2) 行に赤いセルが含まれている場合、その行には青いセルが含まれ、黄色いセルを含むことはできないこと。\n(3) 列に青いセルが含まれている場合、その列には赤いセルが含まれ、黄色いセルを含むことはできないこと。", "answer": "45"}
{"id": "high-ja-105", "question": "異なる身長を持つ生徒$3n$人が$n$人ずつの$3$つのクラスに所属している。すべての生徒を$3$人ずつのグループに分ける際、各グループにはそれぞれのクラスから1人ずつが含まれるものとする。各グループで、最も背の高い生徒を「背の高い人」と呼ぶことにする。どのように生徒を分けても、各クラスには少なくとも$10$人の「背の高い人」がいると仮定する。このとき、$n$の最小値を求めよ。", "answer": "40"}
{"id": "high-ja-106", "question": "正の整数 $n$ が与えられているとします。$\\mathbb{N}_+$ を正の整数全体の集合とします。\n次の条件を満たす有限リスト $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ の総数を求めなさい:\n(1) $m\\in \\mathbb{N}_+$ かつ $a_1,a_2,\\cdots,a_m\\in \\mathbb{N}_+$ であり、$a_1+a_2+\\cdots+a_m=n$ を満たす。\n(2) $1\\leq i<j\\leq m$ かつ $a_i>a_j$ を満たす全ての整数のペア $(i,j)$ の数が偶数である。\n例えば、$n=4$ の時、条件を満たすリスト $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ の総数は $6$ であり、これらのリストは $(4),$ $(1,3),$ $(2,2),$ $(1,1,2),$ $(2,1,1),$ $(1,1,1,1)$ です。", "answer": "$2^{n - 2} + 2^{\\lfloor\\frac{n}{2}\\rfloor - 1}$"}
{"id": "high-ja-107", "question": "ある数列に対して次の操作を行うことができます：隣り合う3つの項 $a, b, c$ を選び、それを $b, c, a$ に変更します。操作を有限回行った後に数列 $1, 2, \\cdots, n$ が最終的に $n, n-1, \\cdots, 1$ に変化するような、正の整数 $n\\geq 3,$ を全て求めなさい。", "answer": "$n\\equiv 0,1 \\pmod{4}$"}
{"id": "high-ja-108", "question": "$k \\in \\mathbb{N}^+$が与えられています。整数集合 $\\mathbb{Z} \\supseteq  I_1 \\supseteq  I_2 \\supseteq \\cdots \\supseteq I_k$ の部分集合の数列は、それぞれの $1 \\le i \\le k$ について次の条件を満たす場合、$k-chain$ と呼ばれます。\n(i) $168 \\in I_i$;\n(ii) $\\forall x, y \\in I_i$, $x-y \\in I_i$ が成り立つ。\n$k-chain$ の総数を求めよ。", "answer": "$\\frac{1}{6}(k+1)^3(k+2)(k+3)$"}
{"id": "high-ja-109", "question": "$2018 \\times 4$ のグリッドを赤と青で塗り分ける。各行と各列において、赤と青のマスの数がそれぞれ等しくなるように塗り分ける方法の総数を $M$ とする。このとき、$M \\pmod {2018}$を求めよ。", "answer": "6"}
{"id": "high-ja-110", "question": "$n$ を固定された正の整数とします。$$A=\\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \\\\cdots &a_{1n}  \\\\ a_{21} & a_{22} & \\\\cdots &a_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ a_{n1} & a_{n2} & \\cdots &a_{nn} \\end{bmatrix}\\quad \\text{and} \\quad B=\\begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & \\cdots &b_{1n}  \\\\ b_{21} & b_{22} & \\cdots &b_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ b_{n1} & b_{n2} & \\cdots &b_{nn} \\end{bmatrix}\\quad$$を二つの $n\\times n$ の表とします。$\\{a_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{b_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{k\\in N^*|1\\le k\\le n^2\\}$が成り立ちます。表 $A$ に対して次の操作を行います：$A$ の同じ行または同じ列にある $2$ つの数を選び、これら $2$ つの数を入れ替え、残りの $n^2-2$ 個の数はそのままにします。この操作を $A$ の置換と呼びます。\n任意の表 $A$ と $B$ に対して、表 $A$ を $m$ 回以下の置換で $B$ に変えることができるような最小の正の整数 $m$ を求め、その証明を与えよ。", "answer": "$2n(n-1)$"}
{"id": "high-ja-111", "question": "$\\mathbb{Q}$ を有理数の集合、 $\\mathbb{Z}$ を整数の集合とします。座標平面上で、正の整数 $m$ を与えられたとき、次のように定義します：\n$$A_m = \\left\\{ (x,y)\\mid x,y\\in \\mathbb{Q}, xy\\neq 0, \\frac{xy}{m}\\in \\mathbb{Z}\\right\\}.$$ \n線分 $MN$ に対して、線分 $MN$ 上の $A_m$ に属する点の個数を $f_m(MN)$ とします。\n任意の座標平面上の直線 $l$ に関して、点 $M, N$ を $l$ 上の任意の2点とし、次の式を満たす定数 $\\beta (l)$ が存在するような実数 $\\lambda$ の最小値を求めなさい：\n$$f_{2016}(MN)\\le \\lambda f_{2015}(MN)+\\beta (l)$$", "answer": "$\\frac{2015}{6}$"}
{"id": "high-ja-112", "question": "実数値を持つ有限の非空集合 $X$ に対して、$f(X) = \\frac{1}{|X|} \\displaystyle\\sum\\limits_{a\\in X} a$ とする。ただし、$\\left\\lvert X \\right\\rvert$ は $X$ の濃度（要素の数）を表す。$A\\cup B = \\{1, 2, \\dots , 100\\}$ かつ $A\\cap B = \\emptyset$ を満たす集合の順序対 $(A,B)$ に対して、$1\\leq |A| \\leq 98$ であるとし、$B$ から $p$ を選びます。そして、$A_{p} = A\\cup \\{p\\}$ および $B_{p} = B - \\{p\\}.$ とします。このようなすべての $(A,B)$ および $p\\in B$ に対して、$(f(A_{p})-f(A))(f(B_{p})-f(B)).$の最大値を求めなさい。", "answer": "$\\frac{625}{196}$"}
{"id": "high-ja-113", "question": "$S$ を $\\{0,1,2,\\ldots,98 \\}$ の部分集合とし、$S$ の要素が（互いに異なるものとして）ちょうど $m\\geq 3$ 個含まれ、任意の $x,y\\in S$ に対して $x+y \\equiv 2z \\pmod{99}$ を満たす $z\\in S$ が存在するとします。$m$ の可能なすべての値を求めなさい。", "answer": "$m=3, 9, 11, 33, 99$"}
{"id": "high-ja-114", "question": "集合 $\\{0, 1, 2, \\dots, 2012\\}$ の中で、$\\binom{2012}{k}$ が $2012$ の倍数である整数 $k$ がいくつあるか求めなさい。", "answer": "1498"}
{"id": "high-ja-115", "question": "次の条件を満たす最小の奇数 $a > 5$ を求めよ：正の整数 $m_1,m_2, n_1, n_2$ が存在し、$a=m_1^2+n_1^2$, $a^2=m_2^2+n_2^2$、および $m_1-n_1=m_2-n_2.$が成り立つ。", "answer": "261"}
{"id": "high-ja-116", "question": "参加チーム数が $n \\geq 4$ のスポーツトーナメントを考えます。各チームのペアは多くても1回しか対戦しません。このようなトーナメントを、任意の4チーム間でちょうど3試合が行われる場合に「バランスの取れたトーナメント」と呼びます。つまり、すべてのチームが互いに対戦するわけではありません。\n$n$ チームのバランスの取れたトーナメントが存在する最大の $n$ の値を求めなさい。", "answer": "5"}
{"id": "high-ja-117", "question": "正の整数 $n$ に対して、$g(n) = \\left[ \\displaystyle \\frac{2024}{n} \\right]$ と定義します。次の値を求めてください。\n$$\\sum_{n = 1}^{2024}\\left(1 - (-1)^{g(n)}\\right)\\phi(n).$$", "answer": "$2 \\cdot (1012)^2$"}
{"id": "high-ja-118", "question": "集合 $A_0, A_1, \\dots, A_{2023}$ は次の条件を満たします：\n$A_0 = \\{ 3 \\}$\n各$n = 1, 2, \\dots, 2023$.に対して、$A_n = \\{ x + 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\} \\cup \\{x(x+1) / 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\}$\nこのとき、$|A_{2023}|$.を求めよ。", "answer": "$2^{2023}$"}
{"id": "high-ja-119", "question": "$n(\\geq 4)$ 個の島が以下の条件を満たすように橋によって接続されています：\n各橋は2つの島のみを接続し、他の島を通りません。\n任意の2つの異なる島を接続する橋は高々1本です。\n以下の条件を満たすような互いに異なる島のリスト $A_1, A_2, \\ldots, A_{2k}(k \\geq 2)$ が存在しません：\n任意の $i=1, 2, \\ldots, 2k$ に対して、2つの島 $A_i$ と $A_{i+1}$ は橋によって接続されています。（ただし、$A_{2k+1}=A_1$ とする）\n橋の最大本数を求めなさい。", "answer": "$\\frac{3(n-1)}{2}$"}
{"id": "high-ja-120", "question": "$88$行$253$列のテーブルがあり、各セルは紫または黄色に塗られています。黄色のセル$c$について、次の式が成り立つとします: \n$$x(c)y(c) \\geq 184.$$\nここで、$x(c)$は$c$と同じ行にある紫のセルの数を表し、$y(c)$は$c$と同じ列にある紫のセルの数を表します。\n紫色に塗られているセルの最小の数を求めなさい。", "answer": "2024"}
{"id": "high-ja-121", "question": "平面上に直線 $\\ell$ があり、$90^\\circ < \\theta < 180^\\circ$ とします。以下の条件を満たす任意の異なる点 $P, Q, R$ を考えます：\n(i) $P$ は $\\ell$ 上にあり、$PQ$ は $\\ell$ に垂直である。\n(ii) $R$ は $Q$ と同じ側の $\\ell$ 上にあり、かつ $R$ は $\\ell$ 上にない。\n(iii) $\\ell$ 上の任意の点 $A, B$ に対して、もし $\\angle ARB = \\theta$ ならば $\\angle AQB \\geq \\theta$ である。\n$\\angle PQR$ の最小値を求めなさい。", "answer": "$270-\\theta$"}
{"id": "high-ja-122", "question": "$a$, $b$, $c$ を正の実数とし、$ab+bc+ca=abc$ を満たしているとします。$$a^abc + b^bca + c^cab.$$ の最小値を求めなさい。", "answer": "729"}
{"id": "high-ja-123", "question": "次の条件を満たす整数係数の多項式 $P(x)$ を全て求めなさい：全ての正の整数 $n$ に対して $P(n) \\mid n! + 2$ が成り立つ。", "answer": "$P(x)=-1,1$"}
{"id": "high-ja-124", "question": "$a, b, c$ を非ゼロの実数とし、$a + b + c = 0$ とします。次の式の最大値を求めなさい：\n$\\frac{a^2b^2c^2}{ (a^2 + ab + b^2)(b^2 + bc + c^2)(c^2 + ca + a^2)}$", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
